在运算不定积分的时候，可能会出现一下问题
1.积分运算和导数运算
$$\begin{align*}
我们设：(F(x)+C)'= f(x),那么\int f(x) dx=F(x)+C\\
我们容易想到的就是\left[ \int f(x) dx \right]'=f(x)\\
那么我们不容易想到的就是 \int [F(x)+C]'dx,此时因为我们只设了原函数和导函数关系\\
所以在这里，我们必须要用原函数求导之后再进行逆运算\\
∵(F(x)+C)'= f(x),∴\int [F(x)+C]'dx=\int f(x) dx=F(x)+C\\
这样，积分运算和导数运算就是互为逆运算的
\end{align*}$$
2.积分运算和微分运算
$$\begin{align*}
我们仍然设：(F(x)+C)'= f(x),那么\int f(x) dx=F(x)+C\\
那么， \frac{dy}{dx}=f(x),dy=f(x)*dx\\
d\int f(x) dx=?,此时，我们可以先写dx,也就是d\int f(x) dx=?*dx\\
又∵\int f(x) dx=F(x)+C,∴d(F(x)+C)=f(x)*dx\\
同样的，\int \frac{dF(x)}{dx} dx=\int dF(x) \\
而实际上dF(x)=f(x)*dx,∴\int \frac{dF(x)}{dx} dx=\int dF(x)=F(x)+C\\
此时的F(x)+C形式上是原来的原函数，实际上多加了一个C，本质上是被重构了\\
\end{align*}$$
3.复合函数与积分计算
![[Pasted image 20241217162834.png]]
在此处如果用复合函数链式法则逆推
![[Pasted image 20241217162907.png]]
![[Pasted image 20241217162918.png]]
之所以会发生这种问题，本质上是因为你试图以一种并非「正向由链式法则所产生的结构」来还原原函数。

当我们使用链式法则 ddx[F(g(x))]=F′(g(x))g′(x)\frac{d}{dx}[F(g(x))] = F'(g(x))g'(x)dxd​[F(g(x))]=F′(g(x))g′(x) 时，如果想「反推」出一个原函数，那么被积函数应当能自然地拆分成一个形如 F′(g(x))g′(x)F'(g(x))g'(x)F′(g(x))g′(x) 的格局：内函数的导数 g′(x)g'(x)g′(x) 与某个函数在「内函数」处求导的结果 F′(g(x))F'(g(x))F′(g(x)) 紧密相乘。这种匹配是很严格的。

在你的尝试中，你构造出了一个相对复杂的表达式 13(1−x2/3)3(x−35x5/3)\frac{1}{3}(1 - x^{2/3})^3(x - \tfrac{3}{5}x^{5/3})31​(1−x2/3)3(x−53​x5/3)。如果这个原函数真是由简单的链式法则产生的，那么对其求导后应该很自然且清晰地化简回 (1−x2/3)2(1 - x^{2/3})^2(1−x2/3)2。

然而现实是你的构造并非从链式法则的标准模式逆推而来，而是人为「拼凑」而成。在这种情况下，求导后会出现复杂的代数项，这些项并不能在简单代数化简后回到 (1−x2/3)2(1 - x^{2/3})^2(1−x2/3)2。这说明你的构造并没有对应一个真正的「简洁内外函数」关系。因此会出现「看起来结构复杂又难以化简」的问题。

**总结**：  
发生这种问题的根源在于，你的猜测不是从标准的链式法则关系中逆向获得的，而是随意构造了一个复杂的表达式。链式法则的正反向匹配是很严格的，如果原函数不具备真正的链式嵌套结构，勉强逆向构造只会导致繁琐和无法简化的结果。

实际上在求不定积分时，通常用的是四则运算法则分拆，