第一个重要极限
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } \frac{\sin}{x}=1
\end{align*}$$
运用夹逼定理证明:
$$\begin{align*}
先证明\lim_{ x \to 0^+ } \frac{\sin x}{x} =1\\
0<x< \frac{\pi}{2}
\end{align*}$$
![[Pasted image 20241127152853.png]]
![[Pasted image 20241127153139.png]]
![[Pasted image 20241127153312.png]]
接下来证明：
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0^- }  \frac{\sin x}{x} \implies 令x=-t,那么\lim_{ t \to 0^+ } \frac{\sin(-t)}{-t} =\lim_{ t \to 0^+ } \frac{-\sin t}{-t}=\lim_{ t \to 0^+ } \frac{\sin t}{t} =\lim_{ x \to 0^- }  \frac{-\sin x}{-x}=1\\
自变量用什么字母来表示，不影响函数的本质
\end{align*}$$
我们运用这一个结论可以得出一个一般形式：
$$\begin{align*}
设Δ为关于x的多项式,若\lim_{ x \to x_{0} }Δ=0 \\
则我们可以将x\to x_{0}转换成Δ(可以将其理解成整个函数)\to0，这是因为\lim_{ x \to x_{0} }Δ=0\\
运用变量代换，\lim_{ Δ \to 0 } \frac{\sinΔ}{Δ} =1
\end{align*}$$
例子1：
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to x_{0} } \frac{1-\cos x}{x^2} \implies \lim_{ x \to x_{0} }\frac{1-\left( 1-2\sin^2 \frac{x}{2} \right) }{ 2\frac{x^2}{4}*4 }= \lim_{ x \to x_{0} }2*\frac{\sin^2 \frac{x}{2}}{\frac{x^2}{4}}* \frac{1}{4}= \frac{1}{2}\\
这一个结论可以用上： \lim_{ x \to x_{0} } \frac{1-\cos x}{x^2}= \frac{1}{2}
\end{align*}$$
例子2：
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } \frac{\tan x}{x} = \lim_{ x \to 0 } \frac{\sin x}{x*\cos x}=1*\lim_{ x \to 0 } \frac{1}{\cos x} =1
\end{align*}$$
那么我们可以得到等价无穷小替换
以下把所有的都给出来：
![[Pasted image 20241127161127.png]]
这里的狗头指的是关于自变量的多项式

从上面这个一个重要极限，我们能推导出一个重要的不等式：
$$x∈R时，|\sin x|\leq |x|$$
证明：
$$\begin{align*}
在0<x< \frac{\pi}{2}上，\sin x<x\\
当x\geq \frac{\pi}{2}时，|\sin x|\leq1< \frac{\pi}{2}\leq|x| \implies |\sin x|< \frac{\pi}{2}\leq|x|\\
当x=0时，\sin x=x=0\\
当x<0时， |\sin x|=|\sin (-x)|<|-x|=|x|\\
证毕
\end{align*}$$
从lim x->0 1-cosx/x^2 我们又可以得到
$$\lim_{ x \to 0 } \frac{1-\cos x}{ \frac{1}{2} *x^2}=1 \implies 当x\to{0}时，1-\cos x \sim \frac{1}{2}*x^2 $$

第二个重要极限
$$\lim_{ x \to \infty } \left( 1+\frac{1}{x} \right)^x = e $$
我们类比数列的第二个重要极限来证明函数的第二个重要极限
![[Pasted image 20241201155206.png]]
也就是：
$$\begin{align*}
\lim_{ n \to \infty } \left( 1+\frac{1}{n} \right)^{n}=e，那时我们用的是单调有界定理来证明，现在我们用夹逼定理来证明\\
首先先证明\lim_{ x \to +\infty } \left( 1+\frac{1}{x} \right)^x = e ,由x\to +\infty,不妨设：x\geq 1,[x]∈N\\
由[x]\leq x<[x]+1 \implies \frac{1}{[x]+1} < \frac{1}{x} \leq \frac{1}{[x]} \implies 1+\frac{1}{[x]+1} < 1+\frac{1}{x} \leq 1+\frac{1}{[x]}\\
不等式同时做指数运算时，要考虑到函数的单调性和连续性，这里我们可以看到底数>1,\\
\left( 1+\frac{1}{[x]+1} \right)^x < \left( 1+\frac{1}{x} \right)^x \leq \left( 1+\frac{1}{[x]} \right)^x 但是这个式子太复杂了，我们要转换成数列，这样好处理一些\\
∴\left(  1+\frac{1}{[x]+1}  \right)^{[x]}\leq\left(  1+\frac{1}{[x]+1}  \right)^x < \left( 1+\frac{1}{x} \right)^x \leq \left( 1+\frac{1}{[x]} \right)^x<\left( 1+\frac{1}{[x]} \right)^{[x]+1}\\
那么\left(  1+\frac{1}{[x]+1}  \right)^{[x]}< \left( 1+\frac{1}{x} \right)^x <\left( 1+\frac{1}{[x]} \right)^{[x]+1},这样，带有取整次幂的两式可以用数列来研究\\
\lim_{ x \to +\infty } \left(  1+\frac{1}{[x]+1}  \right)^{[x]},令[x]=n,\lim_{ n \to \infty } \left(  1+\frac{1}{n+1}  \right)^{n}=\lim_{ n \to \infty }\frac{ \left(  1+\frac{1}{n+1}  \right)^{n+1}}{1+ \frac{1}{n+1} }\\
∵\lim_{ n \to \infty } \left( 1+\frac{1}{n} \right)^{n}=e,∴\lim_{ n \to \infty } \frac{e}{1}=e;那么同理\lim_{ n \to \infty } ( 1+\frac{1}{[x]} )^{[x]+1}=e\\
由夹逼定理得\lim_{ x \to +\infty } \left( 1+\frac{1}{x} \right)^x = e
\end{align*}$$
接下来证明趋于负无穷的情况：
$$\begin{align*}
证明\lim_{ x \to -\infty } \left( 1+ \frac{1}{x}  \right)^x=e,这里我们用变量代换转换成+\infty\\
\lim_{ t \to +\infty } \left( 1+ \frac{1}{-t}  \right)^{-t}=e\implies\lim_{ t \to +\infty } \left( \frac{t-1}{t} \right)^{-t}\implies\lim_{ t \to +\infty } \left( \frac{t}{t-1}  \right)^{t}\implies\lim_{ t \to +\infty } \left( 1+ \frac{1}{t-1}  \right)^{t-1}*\left( 1+ \frac{1}{t-1}  \right)=e\\
那么\lim_{ x \to -\infty } \left( 1+ \frac{1}{x}  \right)^x=e也成立
证毕
\end{align*}$$
证明之后我们推广：
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to \infty } \left( 1+ \frac{1}{x}  \right)^x=e \implies 令 \frac{1}{x}=t,那么\lim_{ t \to 0 } \left( 1+ t \right)^{\frac{1}{t}}=e\\
也就是说，\lim_{ x \to 0 } (1+x)^{\frac{1}{x}}=e\\
只要保证括号内趋向于0，括号外的指数趋向于\infty即可\\
那么，对于\lim_{ x \to x_{0} } (1+f(x))^{ \frac{1}{f(x)} } ,如果f(x)\to{0}（这个前提必须满足）\\
\lim_{ x \to x_{0} } (1+f(x))^{ \frac{1}{f(x)} }=e
\end{align*}$$
也就是说第二个重要极限的使用必须要满足
1.1^∞ 型，也就是说指数必须要趋向于无穷大，而括号内必须要趋向于1
2.两个多项式的自变量及其多项式要相同，且趋向于同一个极限/趋向相同,也就是下面的（-3x）与1/-3x对应

其他极限
$$\begin{align*}
若\lim_{ x \to x_{0} }f(x)=A（为常数）,n∈N,那么 \lim_{ x \to x_{0} }(f(x))^n =A^n 
\end{align*}$$
实际上这个结论对于负整数同样适用
$$\begin{align*}
若\lim_{ x \to x_{0} }f(x)=A（为常数）,m∈Z^-(负整数集)
那么\lim_{ x \to x_{0} }(f(x)) ^m=\lim_{ x \to x_{0} } \frac{1}{(f(x))^{-m}} = \frac{1}{A^{-m}}=A^m
\end{align*}$$
实际上，第二个重要极限我们可以归纳成1^∞的形式来计算
例题：
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } (1-3x)^{\frac{1}{x}}=\lim_{ x \to 0 } (1+(-3x))^{\frac{1}{-3x}*-3} =e^{-3}
\end{align*}$$
例题：
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } (\cos x )^{\frac{1} {1-\cos x} }=\lim_{ x \to 0 }(\cos x)^{\frac{2}{x^2}}=\lim_{ x \to 0 }(1-\cos x+1)  ^{\frac{2}{x^2}}\\
原式=\lim_{ x \to 0 }\left( 1+ \frac{x^2}{2} \right)  ^{\frac{2}{x^2}}
注意，这里括号内不是因式，所以不能用等价无穷小代换\\
事实上可以这样做\lim_{ x \to 0 } (\cos x )^{\frac{1} {1-\cos x} }=\lim_{ x \to 0 }(1+\cos x-1)^{-\frac{1} {1-\cos x}*-1}=\lim_{ x \to 0 }(1+\cos x-1)^{\frac{1} {\cos x-1}*-1}=e^{-1}
\end{align*}$$

其他重要极限
第三个
$$\lim_{ x \to 0 } \frac{\tan x}{x}=1 $$
第四个
$$\lim_{ x \to 0 } \frac{1-\cos x}{x^2} = \frac{1}{2}$$
第五个
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } \frac{\ln(1+x)}{x} =\frac{1}{x}*\ln(1+x)=\ln(1+x)^{\frac{1}{x}}\\
那么\lim_{ x \to 0 } \ln(1+x)^{\frac{1}{x}}运用复合函数的连续性，\ln \lim_{ x \to 0 } (1+x)^{\frac{1}{x}}=\ln e=1
\end{align*}$$
或者使用变量代换
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } \ln(1+x)^{\frac{1}{x}}将(1+x)^{\frac{1}{x}}=u\\
那么\lim_{ u \to e } \ln u=1
\end{align*}$$
那么,对于log_a x也是一样
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } \frac{\log_{a}(1+x)}{x}=\lim_{ x \to 0 } \log_{a}(1+x)^{ \frac{1}{x} } =\log_{a}e
\end{align*}$$
第六个
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } \frac{e^x-1 }{x},设{e^x-1 }=u,那么x=\ln (1+u)\\
那么原式就是 \frac{u}{\ln(1+u)},\lim_{ u \to 0 } \frac{u}{\ln(1+u)}=1
\end{align*}$$
![[Pasted image 20241205145503.png]]
当e=a时，a^x是指数函数
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0} \frac{a^x-1 }{x},设a^x-1=u,那么x=\frac{\ln(1+u)}{\ln a}\\
原式=\lim_{ u \to 0} \frac{u\ln a}{\ln(1+u)}=\ln a\\
\lim_{ x \to 0} \frac{a^x-1 }{x}=\ln a
\end{align*}$$

xlnx:
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } x\ln x=0
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0^+ } x^a\ln x(a>0且为常数)，这是0*\infty型，通常将其中一个因子变成分式\\
例如：\lim_{ x \to 0^+ } \frac{\ln x}{x^{-a}}, \lim_{ x \to 0^+ } \frac{1}{-a* x^{-a-1}*x}= \lim_{ x \to 0^+ } - \frac{1}{a}*x^{a},∵a≠0,∴ \lim_{ x \to 0^+ } x^a\ln x=0 
\end{align*}$$