
#复合函数连续性定理 
$$\begin{align*}
若u=\phi(x)在x=x_{0}处连续,y=f(u)在u=u_{0}=\phi(x_{0})处连续\\
那么复合函数y=f(\phi(x))在x=x_{0}处连续
\end{align*}$$
证明：
$$\begin{align*}
若f(x)在U(u_{0},\vartheta_{1}),那么\phi(x_{0})-\vartheta_{1}<\phi(x)<\phi(x_{0})+\vartheta_{1}\\
对于∀ε>0,∃\vartheta_{1}>0,当|\phi (x)-\phi(x_{0})|<\vartheta_{1}时，都有|f(u)-f(u_{0})|<ε\\
若\phi(x)在U(x_{0},\vartheta_{0}),也就是x_{0}-\vartheta_{0}<x<x_{0}+\vartheta_{0}\\
对于上面外层函数，∃\vartheta_{0}>0,当|x-x_{0}|<\vartheta_{0} 时，都有|\phi(x)-\phi(x_{0})|<\vartheta_{1}\\
当|x-x_{0}|<\vartheta_{0} 时，|\phi(x)-\phi(x_{0})|<\vartheta_{1}满足，|f(u)-f(u_{0})|<ε也满足
\end{align*}$$
这里不能忽略的是嵌套的过程：“对于上述的……”
那么我们可以得到
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to x_{0} }f(\phi(x))=f(\phi(x_{0}))=f(\lim_{ x \to x_{0} }\phi(x_{0}) )=f(u_{0})
\end{align*}$$
之后我们可以得到[[复合函数中外层函数与极限运算交换定理]]
$$\begin{align*}
若\lim_{ x \to x_{0} } \phi(x)=u_{0}(常数)且y=f(u) 在u=u_{0}处连续\\
那么，\lim_{ x \to x_{0} } f(\phi(x))=f(\lim_{ x \to x_{0} }\phi(x) )
\end{align*}$$
证明：
$$\begin{align*}
这里我们要用可去间断点构造一个新的函数，因为在这里我们只知道极限存在而不知道有定义\\
如果要使用连续性定理，则要求这个函数在这一点处连续，但是我们只知道极限存在，这时候就要利用可去间断点\\
令h(x)= \begin{cases}
   \phi(x),x≠x_{0}\\ 
   u_{0},x=x_{0}  
\end{cases}\\
因为在这一点的连续存在，那么这个函数的那个连续点x_{0}至少是个可去间断点，这时候h(x)在x_{0}处连续，但不意味着\phi(x)在x_{0}处连续\\
又∵y(u)在u=u_{0}=h(x_{0})处连续，根据复合函数连续性定理，\lim_{ x \to x_{0} }f(h(x))=f(h(x_{0}))=f(\lim_{ x \to x_{0} }h(x_{0}) )=f(u_{0})\\
∵x\to x_{0}\implies x≠x_{0}∴在x≠x_{0}时，h(x)=\phi(x),∴\lim_{ x \to x_{0} }f(h(x))=f(\lim_{ x \to x_{0} } \phi(x_{0}))
\end{align*}$$
这里的思想就是利用了可去间断点下，除了x0,规避这个定义域，让构造函数=原来函数，那么性质继承，因而进一步让外层函数可以与极限运算交换
也就是，内函数极限存在，外函数在内函数极限值处连续，我们就可以使用交换定理