收敛数列性质
	性质三
		[[收敛数列的保号性]] 
			$$\begin{align}
			若\lim_{ n \to \infty } a_{n}=a>0,对任何常数0<\eta<a,∃N，当n>N时，都有a_{n}>\eta>0
			\end{align}$$
			![[Pasted image 20241014153552.png]]
			只要a的邻域的左端点比η大即可
			也就是说，让ε≤a-η
			证明：运用[[收敛数列的不等式性质1]] 
			$$\begin{align}
			取b_{n}\equiv(恒等于)\eta,(n=1,2,3……),已知\lim_{ n \to \infty } a_{n}=a>0,a_{n}>\eta>0\\
			∴\lim_{ n \to \infty } b_{n}=\eta（因为b_{n}\equiv(恒等于)\eta），由性质三得，a_{n>}b_{n}>0\\
			∵b_{n}\equiv(恒等于)\eta  ∴∃N，当n>N时,都有a_{n}>\eta（这里不仅能保正号，还可以保证a_{n}倒数>0）>0
			\end{align}$$
			对于负号呢？
			证明：$$\begin{align}
			若\lim_{ n \to \infty } a_{n}=a<0,对任何常数a_{n}<\eta<0,∃N，当n>N时，都有a_{n}<\eta<0
			\end{align}$$
	数列极限的四则运算,前提：两者极限必须要存在（我们可以先假设极限存在，在计算极限的过程中去验证）
		$$\begin{align}
		若\lim_{ n \to \infty } a_{n}=a,\lim_{ n \to \infty } b_{n}=b\\
		则\lim_{ n \to \infty } a_{n}\pm b_{n}=\lim_{ n \to \infty } a_{n}\pm \lim_{ n \to \infty } b_{n}=a\pm b\\
		\lim_{ n \to \infty } a_{n}*b_{n}=\lim_{ n \to \infty } a_{n}*\lim_{ n \to \infty } b_{n}=a*b\\
		\lim_{ n \to \infty } \frac{a_{n}}{b_{n}}=\frac{\lim_{ n \to \infty }a_{n} }{\lim_{ n \to \infty }b_{n} }=\frac{a}{b},b≠0\\
		c为常数，\lim_{ n \to \infty } c*a_{n}=c\lim_{ n \to \infty } a_{n}
		\end{align}$$
		极限的四则运算可以推广到有限项，前提是这些项的极限都存在。如果有一个不存在，那么就不能这样做，就像假设第k项的极限存在，那么第k+1、k+2……也应当存在
		绝对值不等式：
		![[Pasted image 20241015161147.png]] 
		证明四则运算(加法):
			$$\begin{align}
			∀ε>0，∵\lim_{ n \to \infty } a_{n}=a,\lim_{ n \to \infty } b_{n}=b\\
			当n>N_{1},∃N_{1},都有|a_{n}-a|<ε；当n>N_{2},∃N_{2},都有|b_{n}-b|<ε;\\
			取N=max{N_{1},N_{2}},当n>N时，两式成立。∴|a_{n}-a|+|b_{n}-b|<ε+ε\\
			|a_{n}-a|+|b_{n}-b|<2ε,∴|(a_{n}+b_{n})-(a+b)|<2ε=ε\\
			由定义得：\lim_{ n \to \infty }(a_{n}+b_{n})=a+b=\lim_{ n \to \infty }a_{n}+\lim_{ n \to \infty }b_{n}  
			\end{align}$$
		同时，极限的四则运算不包括无限项
			证明：
			$$\begin{align}
			\lim_{ n \to \infty } (\frac{1}{n}+\frac{1}{n}+……+\frac{1}{n})（有n个n）=\lim_{ n \to \infty }(n*\frac{1}{n}) =\lim_{ n \to \infty } 1=1\\
			而不是\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n}+\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n}+……+\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n}=0+0+……+0=0
			\end{align}$$
		[[多项式公式 ]] 运用了lim(n -> ∞)1/n^k =0（k>0且为常数）
			$$\begin{align}
			\lim_{ n \to \infty } \frac{a_{0}n^(k)+a_{1}n^(k-1)+……+a_{k-1}n+a_{k}}{b_{0}n^(m)+b_{1}n^(m-1)+……+b_{m-1}n+b_{m}}\\
			其中a_{0},a_{1},……，a_{k},b_{0},b_{1},……，b_{m}均为常数，a_{0}≠0,b_{0}≠0\\
			\lim_{ n \to \infty }\frac{a_{0}n^(k)+……+a_{k}}{b_{0}n^(m)+……+b_{m}} = \begin{cases}
			\frac{a_{0}}{b_{0}},k=m\\
			\infty,k>m\\
			0,k<m
			\end{cases}\end{align}$$
			证明：
			![[Pasted image 20241016102245.png]]
			$$\begin{align}
			\lim_{ n \to \infty } \frac{n^k}{n^m}*\frac{a_{0}+a_{1}\frac{1}{n}+……+a_{k}\frac{1}{n^k}}{b_{0}+b_{1}\frac{1}{n}+……+b_{m}\frac{1}{n^m}} \begin{cases}
			k<m⇔m-k>0时，\frac{n^k}{n^m}=\frac{1}{n^{m-k}},\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n^{m-k}}=0∴\lim_{ n \to \infty }0*\frac{0}{b_{0}}=0\\
			同理，k=m时，\frac{n^k}{n^m}=1,\lim_{ n \to \infty } 1*\frac{a_{0}}{b_{0}}=\frac{a_{0}}{b_{0}}\\
			k>m⇔k-m>0时，\lim_{ n \to \infty } {n^{k-m}}*\frac{a_{0}}{b_{0}}=∞
			\end{cases}\\
			分子分母的指数是正数的时候，结论仍然成立
			\end{align}$$
			![[Pasted image 20241016110226.png]]
			![[Pasted image 20241016110236.png]]
			![[Pasted image 20241016110357.png]]
			例题1：
			$$\begin{align}
			\lim_{ n \to \infty } \frac{(1+n)(1+n^2)……(1+n^m)}{3n^{\frac{m(m+2)}{2}}+6}=\lim_{ n \to \infty } \frac{n^{1+2+……+m}}{3n^{\frac{m(m+2)}{2}}+6}=\lim_{ n \to \infty } \frac{n^\frac{m(m+2)}{2}}{3n^{\frac{m(m+2)}{2}}+6}=\frac{1}{3}
			\end{align}$$
			例题2：![[Pasted image 20241017090856.png]]
		判断数列收敛性的两个准则
			[[夹逼定理]] 
				$$\begin{align}
				若∃N_{0},当n>N_{0}，都有a_{n}≤c_{n}≤b_{n},且\lim_{ n \to \infty } a_{n}=a,\lim_{ n \to \infty } b_{n}=a\\
				则数列{c_{n}}收敛且\lim_{ n \to \infty } c_{n}=a
				\end{align}$$
				证明：$$\begin{align}
				∀ε>0,由\lim_{ n \to \infty } a_{n}=a,\lim_{ n \to \infty } b_{n}=a得，若∃N_{1}，N_{2}，\\
				当n>N_{1},都有|a_{n}-a|<ε⇔a-ε<a_{n}<a+ε;\\
				当n>N_{2}，都有|b_{n}-a|<ε⇔a-ε<b_{n}<a+ε\\
				又∵a_{n}<c_{n}<b_{n}，∴a-ε<a_{n}≤c_{n}≤b_{n}<a+ε，∴a-ε<c_{n}<a+ε\\
				∴|c_{n}-a|<ε,\lim_{ n \to \infty } c_{n}=a,数列c_{n}收敛
				\end{align}$$
				若一个数列有很多项相加或者相乘，包括数列an有无限项相加相乘，但是不能化简且不能运用极限的四则运算
				夹逼定理和适当的放缩有关，==必须要保证在数列缩小放大之后极限值相等== 
				用放缩时，有两个条件要满足：$$\lim_{ n \to \infty } g(n)=0以及g(n)尽量要简单$$例题：![[Pasted image 20241010212536.png]]
				
				$$\begin{align}
				\lim_{ n \to \infty } \sqrt[n]{a_{n}+b_{n}+c_{n}}=,此时a≥b≥c>0,且都为常数\\
				在此时，我们需要先用适当的放缩\\
				\sqrt[n]{a^{n}+b^{n}+c^{n}}≤\sqrt[n]{3a^{n}}=a\sqrt[n]{3}\\
				\sqrt[n]{a^n}=a<\sqrt[n]{a^{n}+b^{n}+c^{n}},∴a<\sqrt[n]{a^{n}+b^{n}+c^{n}}≤a\sqrt[n]{3}\\
				又∵\lim_{ n \to \infty }a=a,\lim_{ n \to \infty }a\sqrt[n]{3}=a，且a<\sqrt[n]{a^{n}+b^{n}+c^{n}}≤a\sqrt[n]{3}\\
				∴由夹逼定理得，\lim_{ n \to \infty } \sqrt[n]{a_{n}+b_{n}+c_{n}}=a
				\end{align}$$
				$$\begin{align}
				\lim_{ n \to \infty } \left( \frac{\sqrt{1*2}}{n^2+1}+\frac{\sqrt{2*3}}{n^2+2}+……+\frac{\sqrt{n*(n+1)}}{n^2+n} \right)=,此时a≥b≥c>0,且都为常数\\
				同理，在此时，我们一般先看看怎么放大，再看看怎么缩小。\\
				\frac{\sqrt{1*2}}{n^2+1}+\frac{\sqrt{2*3}}{n^2+2}+……+\frac{\sqrt{n*(n+1)}}{n^2+n}<(这里我们将分母都换成了n^2)\frac{1}{n^2}(\sqrt{1*2}+\sqrt{2*3}+……+\sqrt{n(n+1)})<\frac{1}{n^2}(2+3+……+(n+1))=\frac{n+3}{2n}\\
				\frac{1}{n^2+n}(1+2+……+n)=\frac{1}{2}<\frac{1}{n^2+n}(\sqrt{1*2}+\sqrt{2*3}+……+\sqrt{n(n+1)})≤（这里为什么是≤，是因为最后那一项的分母我没有改变）\frac{\sqrt{1*2}}{n^2+1}+\frac{\sqrt{2*3}}{n^2+2}+……+\frac{\sqrt{n*(n+1)}}{n^2+n}\\
				又∵\lim_{ n \to \infty }\frac{1}{2}=\frac{1}{2},\lim_{ n \to \infty }\frac{n+3}{2n}=\frac{1}{2}，且 \frac{1}{2}<\frac{\sqrt{1*2}}{n^2+1}+\frac{\sqrt{2*3}}{n^2+2}+……+\frac{\sqrt{n*(n+1)}}{n^2+n}<\frac{n+3}{2n}\\
				∴由夹逼定理得，\lim_{ n \to \infty } \frac{\sqrt{1*2}}{n^2+1}+\frac{\sqrt{2*3}}{n^2+2}+……+\frac{\sqrt{n*(n+1)}}{n^2+n}=\frac{1}{2}
				\end{align}$$
			[[单调有界定理]]（原理）：
				前提：在数学分析中，有7个命题是等价的⇔知一得六，需要其中一个公理成立，其他才能被证明成立
					1.戴德金分割原理
					2.确界定理
					3.单调有界定理
					4.聚点定理
					5.区间套定理
					6.有限覆盖定理
					7.柯西收敛准则
				==既然数列收敛必有界，那么在什么条件下，有界的数列才能收敛呢？==
				定义：
				$$\begin{align}
				若数列{a_{n}}递增（已经包含了下界这个条件）且有上界，那么a_{n}收敛\\
				（a_{1}⩽a_{2}⩽a_{3}⩽……⩽a_{n}⩽……，且∃常数M，∀n>N时，都有a_{n}⩽M称为有上界）\\
				同理，如果数列{a_{n}}递减，且有下界，那么a_{n}收敛
				\end{align}$$
				证明：
				$$\begin{align*}
			以确界定理作为公理，已知数列a_{n}有上界，那么数列a_{n}必有上确界,设为a\\
			∀ε>0，一定能找到一个N（其中N>0）,使得a-ε(a减去一个很小的数字)<a_{N}\\
			∵a_{n}单调递增,∴当n>N，都有a_{N}≤a_{n}\\
			又∵a_{n}有上确界a,∴a_{n}≤a<a+ε(a加上一个很小的数字)\\
			∴合并不等式，∀ε>0，当n>N时，a-ε<a_{N}≤a_{n}≤a<a+ε\\
			∴a-ε<a_{n}<a+ε，a_{n}收敛且有极限
			\end{align*}$$
			那么，当an单调且有界时，则an收敛
			值得一提的是，定理的条件可减弱为，数列an在n>N0上单调有界时，则数列an收敛
			若an是由递推关系式给出的，或者题目要求证明an收敛并求出极限时，或者只证明an收敛，或者==不能用极限的四则运算或者化简的，特别是前面有很多项相加的，不能使用夹逼定理的情况，用单调有界定理== 
			单调有界定理只能证明收敛
			递推关系式给出的an,设极限值=a,利用递推关系式两边取极限，会得到一个a的方程，将a作为一个未知数解出
			当极限不给你求时，可以考虑将an作为a的一个近似值，n越大，an越精确