$$\int \tan x dx怎么求?$$
因为不定积分中，可没有乘积和商的运算法则，所以，我们要想一种新的方法

$$\begin{align*}
若F'(u)=f(u),那么[F(\phi(x))]'= F'(\phi(x))* \phi'(x)= f(\phi(x))\phi'(x)
\end{align*}$$
假设我们要求：
$$\begin{align*}
求\int g(x)dx，如果 g(x)dx= d?\\
也就是说，如果我们能找到g(x)的原函数，我们就能替代它，然后再想办法计算\\
那么用什么替代呢？\int g(x)dx= ? +C \implies 如果g(x)dx= f(\phi (x))*\phi'(x)dx，同时找到F(u)使得F'(u)=f(u)\\
关键在于将\phi(x)看成u，求出f(u)这个原函数\\
也就是g(x)dx= f(\phi (x))*d\phi(x),\phi(x)=u\implies g(x)dx= f(u)*du= dF(u)\\
那么 g(x)dx= f(\phi(x))*d\phi(x)= dF(\phi(x))
\end{align*}$$
上面的分析过程简单来说就是：例如 ∫ tanx dx如何由果（tanx）推因（ln|cosx|+C）？
我们要将tanx写成"原因"的形式，也就是谁可以推出tanx，因此我们将“谁”看做phi(x)
过程：
$$\begin{align*}
\int g(x)dx= \int f(\phi(x))\phi'(x)dx= \int f(\phi(x))d \phi(x)\\
令\phi(x)=u,原式 = \int f(u)d u;令 F'(u)=f(u); 原式= F(u)+C
\end{align*}$$

例题：
$$\begin{align*}
\int e^{2x}dx= \frac{1}{2} \int 2* e^{2x}dx= \frac{1}{2}\int e^{2x} (2x)' dx= \frac{1}{2}\int e^{2x}d(2x)\\
原式= \frac{1}{2} * e^{2x}+C
\end{align*}$$
![[Pasted image 20250213231712.png]]
怎么简化这里的思路过程：
1. 找到目标的函数u
2. 开凑，找到u的原函数，也就是u的“原因”
3. 借助原因，从形式上凑它
4. 写出原函数+C
例题：
$$\begin{align*}
\int \tan xdx= \int \sin x \sec xdx= -\int (\cos x)' \sec xdx\\
原式= - \int \frac{1}{\cos x} d(\cos x)= - \ln|\cos x|+C
\end{align*}$$

17.$$\int \tan xdx= -\ln|\cos x|+C$$
18.$$\int \cot xdx= \int \frac{\cos x}{\sin x}dx= \int \frac{1}{\sin x}d(\sin x)= \ln|\sin x|+C$$

不定积分的凑微分技巧（微分关系式）
1.
$$dx= 1*dx= (可以最大限度地写成)d \frac{1}{a}(ax+b)(a≠0)$$
即：
$$dx= \frac{1}{a} d(ax+b)$$
2.
$$xdx= \frac{1}{2}d(x^2\pm a^2)或 xdx= -\frac{1}{2}d(a^2-x^2)$$
3.
$$\cos xdx= d(\sin x)$$
4.
$$\sin xdx= -d(\cos x)$$
5.
$$ \frac{1}{x}dx= \ln|x|当x>0时， \frac{1}{x}dx = \ln x $$
6.
$$e^xdx= d(e^x)$$
示例：
$$\begin{align*}
若F'(u)= f(u),那么 \int f(ax+b)dx= \frac{1}{a}\int (ax+b)'f(ax+b)dx\\
原式= \frac{1}{a} \int f(ax+b)d(ax+b)= \frac{1}{a} F(ax+b)+C
\end{align*}$$
示例二：
$$\begin{align*}
\int (a^2-x^2)xdx= -\frac{1}{2} \int (a^2-x^2)' f(a^2-x^2)dx\\
原式= - \frac{1}{2} \int f(a^2-x^2)d(a^2-x^2)= - \frac{1}{2} *F(a^2-x^2)+C
\end{align*}$$

例题：
$$\begin{align*}
\int \frac{1}{a^2+x^2}dx (a≠0)，这个形似 \frac{1}{1+x^2},那么我们能不能朝这个方向转化呢？\\
\int \frac{1}{a^2\left( 1+\left( \frac{x}{a} \right)^2 \right)}dx = \frac{1}{a^2} \int \frac{1}{1+\left( \frac{x}{a} \right)^2}dx 那么如果\left(  \frac{x}{a}  \right)^2能够转化成 u^2的形式就可以继续转换了\\
 \frac{1}{a^2} \int \frac{1}{1+\left( \frac{x}{a} \right)^2}dx = \frac{1}{a} \int \left( \frac{x}{a} \right)' \frac{1}{1+\left( \frac{x}{a} \right)^2}dx =\frac{1}{a} \int  \frac{1}{1+\left( \frac{x}{a} \right)^2}d\left(  \frac{x}{a}  \right)\\
 原式= \frac{1}{a}\arctan \left( \frac{x}{a} \right)+C
\end{align*}$$
18.
$$\int \frac{1}{a^2+x^2}dx (a≠0)=  \frac{1}{a}\arctan \left( \frac{x}{a} \right)+C $$

例题：
$$\begin{align*}
\int \frac{1}{\sqrt{ a^2-x^2 }}dx,这里也是一样，往 \frac{1}{\sqrt{ 1-x^2 }}上面来靠\\
\int \frac{1}{a}* \frac{1}{\sqrt{ 1- \left( \frac{x}{a} \right)^2 }}dx= \int  \frac{1}{\sqrt{ 1- \left( \frac{x}{a} \right)^2 }}* \left(  \frac{x}{a}  \right)'dx= \int  \frac{1}{\sqrt{ 1- \left( \frac{x}{a} \right)^2 }}* d\left( \frac{x}{a}  \right)= \arcsin \frac{x}{a}+C
\end{align*}$$
即19.
$$\begin{align*}
\int \frac{1}{\sqrt{ a^2-x^2 }}dx=\arcsin \frac{x}{a}+C
\end{align*}$$

$$\begin{align*}
\int \frac{1}{a^2-x^2}dx(a≠0)，我们会发现此时不能单纯用上面的凑微分技巧了，（xdx= - \frac{1}{2}(a^2-x^2)行不通）\\
但是，我们还有线性运算法则：\int \frac{1}{(a-x)(a+x)}dx= \frac{1}{2a} \int \frac{1}{a-x}+ \frac{1}{a+x}dx\\
原式= \frac{1}{2a} (\ln|a+x|-\ln|a-x|+C) = \frac{1}{2a}\ln \frac{|a+x|}{|a-x|}+C \\ 
\end{align*}$$
20.
$$ \int \frac{1}{a^2-x^2}dx(a≠0) =\frac{1}{2a}\ln \frac{|a+x|}{|a-x|}+C $$

$$\begin{align*}
\int \sec xdx= \int \frac{1}{\cos x}dx= \int  \frac{\cos x}{\cos^2x} dx= \int  \frac{\cos x}{1-\sin^2 x }dx\\
原式= \int \frac{1}{1- \sin^2x} d(\sin x)= \frac{1}{2} \int \frac{1}{1+\sin x}+ \frac{1}{1-\sin x}d(\sin x)\\
原式= \frac{1}{2} \int \frac{1}{1+\sin x}d(1+ \sin x) - \frac{1}{2} \int \frac{1}{1-\sin x}d(1-\sin x)= \frac{1}{2}\ln|1+\sin x| - \frac{1}{2}\ln|1-\sin x|+C\\
原式= \frac{1}{2}\ln \frac{|1+\sin x|}{|1-\sin x|}+C= \frac{1}{2}\ln | \frac{(1+\sin x)^2}{(1-\sin x)(1+\sin x)} |+C=  \frac{1}{2}\ln | \frac{(1+\sin x)^2}{\cos^2 x} |+C\\
原式=  \ln | \frac{(1+\sin x)}{\cos x} |+C= \ln|\sec x+\tan x|+C
\end{align*}$$

解法二：
$$\begin{align*}
\int \sec xdx= \int (\sec x+\tan x) \frac{\sec x}{\sec x+\tan x}dx= \int \frac{1}{\sec x+\tan x}d( \sec x+\tan x )\\
原式= \ln|\sec x+\tan x|+C
\end{align*}$$

21.
$$ \int \sec xdx=  \frac{1}{2}\ln | \frac{(1+\sin x)^2}{\cos^2 x} |+C=  \ln|\sec x+\tan x|+C $$

同理：22.
$$\begin{align*}
\int \csc xdx= 解法一：-1 \int \frac{-\csc x}{-\csc x-\cot x}(-\csc x-\cot x)dx\\
原式=-1\int \frac{1}{-\csc x-\cot x}d(\csc x+\cot x)= \ln|\csc x+\cot x|+C\\
或，原式= -1\int \frac{-\csc x}{\csc x-\cot x} (\csc x-\cot x)dx= \int \frac{-1}{\csc x-\cot x}d(\csc x-\cot x)
\end{align*}$$

23：
$$\begin{align*}
\int e^{ax}dx= \frac{1}{a}\int (ax)'e^{ax}dx= \frac{1}{a} e^{ax}+C
\end{align*}$$
24.
$$\int \cos axdx= \frac{1}{a}\int (ax)'\cos ax dx= \frac{1}{a}\sin ax+C  $$
25.
$$\int \sin axdx= -\frac{1}{a} \cos ax+C$$



