$$\begin{align*}
\int x*e^x dx
\end{align*}$$

分部积分定理![[Pasted image 20250215214116.png]]
$$\begin{align*}
若 u(x)、v(x)可导，则\int udv= uv- \int vdu\\
∵ (uv)'= u'v+uv' \implies uv'= (uv)'- u'v 两边函数相等，如果可积，那么两边积分相等\\
∴ \int uv'dx= \int ((uv)'- u'v) dx ⇔ \int udv= \int(uv)'dx- \int u'vdx ⇔ \int udv= uv- \int vdu\\
即\int udv= uv- \int vdu
\end{align*}$$

证法二：[[不定积分导论]]性质4：
$$ \int df(x)= \int f'(x)dx= f(x)+C $$

$$\begin{align*}
d(uv) = vdu+ udv ⇔ udv= d(uv)- vdu ⇔ \int udv= \int d(uv)- \int vdu ⇔ \int udv= uv- \int vdu
\end{align*}$$

示例：(u(x)遵循反三角、对数函数、幂函数、指数函数、三角函数)
$$\begin{align*}
求 \int f(x)dx \implies 凑成 \int u(x)v'(x)dx,非硬性要求是：u(x)的导数要简单一些，v(x)的原函数要容易求\\
\implies \int u(x)v'(x)dx= uv- \int u'(x)v(x)dx \implies \int u(x)d(v(x))= uv - \int v(x)d(u(x))
\end{align*}$$

例题：
$$\begin{align*}
\int x*e^xdx= \int xd(e^x)= x*e^x- \int e^xd(x)\\
\int xd(e^x)= x*e^x- e^x+C= e^x(x-1)+C
\end{align*}$$
![[Pasted image 20250215223425.png]]

[[不定积分的凑微分法（第一换元法）]] 23：
$$\begin{align*}
\int e^{ax}dx= \frac{1}{a}\int (ax)'e^{ax}dx= \frac{1}{a} e^{ax}+C
\end{align*}$$
24.
$$\int \cos axdx= \frac{1}{a}\int (ax)'\cos ax dx= \frac{1}{a}\sin ax+C  $$


$$\begin{align*}
设 P_{k}(x)是x的k次多项式，a为≠0的常数\\
\int P_{k}(x)*e^{ax}dx= \int P_{k}(x)d\left(  \frac{1}{a}x^{ax} +C \right),需要k次不定积分才能解出\\
\int P_{k}(x)*\cos axdx= \int P_{k}(x)d\left( \frac{1}{a}\sin ax +C \right)\\
\int P_{k}(x)*\sin axdx= \int P_{k}(x)d\left( -\frac{1}{a}\cos ax +C \right)
\end{align*}$$
注意，∫ u(x) v'(x)dx给的是v'(x)不是v(x),因此从v'(x)转换成d(v(x)+C)时，核心是要将 v′(x) 转换为 v(x)，而且 v(x) 作为 v′(x) 的原函数。
![[Pasted image 20250216002147.png]]

$$\begin{align*}
设P(x)为关于x的函数（区别于上面的多项式）\\
\int P(x) f(\arcsin x)dx,此时能凑微分就凑微分\\
假如P(x)= \frac{1}{\sqrt{ 1-x^2 }},此时用凑微分法，\int f(\arcsin x)d(\arcsin x)\\
如果不能凑，就要令 \arcsin x=u,之后用分部积分法将P(x)= v',求出其原函数\\
\end{align*}$$

对于:
$$\begin{align*}
P(x)为关于x的函数\\
\int P(x) f(\ln x)dx,此时也是凑微分就凑微分，特别是在P(x)=\ln x\\
令 f(\ln x)=u,P(x)=v',求出其原函数
\end{align*}$$

例题：(分部积分法是uv- vdu)
$$\begin{align*}
\int (1+x^2)\cos 2xdx = \frac{1}{2} \int (1+x^2)d(\sin 2x)= \frac{1}{2}\left[ \sin 2x*(1+x^2)- \int \sin 2x *2xdx \right]\\
原式= \frac{1}{2}  \sin 2x*(1+x^2)- \int x*\sin 2xdx= \frac{1}{2}  \sin 2x*(1+x^2)+\frac{1}{2} \int xd(\cos 2x) \\
原式=  \frac{1}{2}  \sin 2x*(1+x^2)+ \frac{1}{2}\left[  x*\cos 2x - \int \cos 2x dx \right]\\
原式=\frac{1}{2}  \sin 2x*(1+x^2)+ \frac{1}{2} x*\cos 2x- \frac{1}{2}\int \cos 2x dx=\frac{1}{2}  \sin 2x*(1+x^2)+ \frac{1}{2} x*\cos 2x- \frac{1}{4}\sin 2x+C\\
\int (1+x^2)\cos 2xdx =\frac{1}{2}  \sin 2x*(1+x^2)+ \frac{1}{2} x*\cos 2x- \frac{1}{4}\sin 2x+C
\end{align*}$$

例题：
$$\begin{align*}
\int \frac{\arctan x}{1+x^2}dx= \int \arctan xd(\arctan x)= \frac{1}{2}\arctan^2 x+C
\end{align*}$$

例题：
$$\begin{align*}
\int \arctan xdx= 注意，这里是写成了udv的形式,因此直接用分部积分法\\
原式= \arctan x*x- \int x * \frac{1}{1+x^2}dx= \arctan x*x- \frac{1}{2}\int (1+x^2)' \frac{1}{1+x^2}dx\\
原式=\arctan x*x- \frac{1}{2}\ln|1+x^2|+C
\end{align*}$$

例题：(分母相乘，看看能不能用线性运算法则)
$$\begin{align*}
\int \frac{\arctan x}{x^2(1+x^2)}dx= \int \frac{\arctan x}{x^2}- \frac{\arctan x}{1+x^2}dx= -\int \arctan x d(x^{-1})- \frac{1}{2}\arctan^2 x\\
原式= -\arctan x* \frac{1}{x}+ \int \frac{1}{x}* \frac{1}{1+x^2}dx - \frac{1}{2}\arctan^2 x\\
对于- \int \frac{1}{x}* \frac{1}{1+x^2}dx还是用线性运算法则为妙 : + \int \left( \frac{1}{x}- \frac{x}{1+x^2} \right)dx= + \ln|x|- \frac{1}{2} \int \frac{1}{1+x^2}d(1+x^2)\\
从而=  \ln|x|- \frac{1}{2}\ln|1+x^2|\\
那么\int \frac{\arctan x}{x^2(1+x^2)}dx= -\arctan x* \frac{1}{x} + \ln|x|- \frac{1}{2}\ln(1+x^2) - \frac{1}{2}(\arctan x)^2+C
\end{align*}$$

例题：
$$\begin{align*}
\int \frac{\ln^2 x}{x} dx= \int (\ln x)' (\ln x)^2dx= \frac{1}{3}(\ln x)^3+C
\end{align*}$$

例题：(在转换成d(原函数)时，可以把配凑的部分也弄进去)
$$\begin{align*}
\int \sqrt{ x }\ln x dx= \int \ln xd\left(  \frac{2}{3}x^{ \frac{3}{2} } \right)(在转换成d(原函数)时，可以把配凑的部分也弄进去)\\
原式= \ln x* \frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}}- \int  \frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}} d(\ln x)= \ln x* \frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}}- \frac{4}{9}x^{\frac{3}{2}}+C
\end{align*}$$

例题：
$$\begin{align*}
\int e^{ax}\cos bxdx(a、b都≠0且都为常数),注意是-vdu和v'无关,这里的 \cos bx就是v'\\
原式= \int e^{ax} d\left(  \frac{1}{b} \sin bx  \right)= e^{ax}*\frac{1}{b} \sin bx- \int \frac{1}{b} \sin bx d(e^{ax})\\
原式= e^{ax}*\frac{1}{b} \sin bx- \int \frac{a}{b} \sin bx *e^{ax}dx= e^{ax}*\frac{1}{b} \sin bx- \frac{a}{b}\int e^{ax} d\left(  -\frac{1}{b}\cos bx  \right)\\
原式= e^{ax}*\frac{1}{b} \sin bx+ \frac{ae^{ax}}{b^2}\cos bx- \frac{a^2}{b^2} \int \cos bx*e^{ax}dx\\
\int e^{ax}\cos bxdx=e^{ax}*\frac{1}{b} \sin bx+ \frac{ae^{ax}}{b^2}\cos bx- \frac{a^2}{b^2} \int \cos bx*e^{ax}dx\\
那么 \left( 1+ \frac{a^2}{b^2}  \right)\int e^{ax}\cos bxdx= e^{ax}*\frac{1}{b} \sin bx+ \frac{ae^{ax}}{b^2}\cos bx\\
\int e^{ax}\cos bxdx= \frac{1}{ 1+ \frac{a^2}{b^2}} (e^{ax}*\frac{1}{b} \sin bx+ \frac{ae^{ax}}{b^2}\cos bx)+C
\end{align*}$$
同理可求：$$\int e^{ax}\sin bxdx$$
![[Pasted image 20250216193224.png]]