定义:
$$\begin{align*}
若\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)}{g(x)} = 1,称当x\to x_{0}时，f(x)是g(x)的等价量
\end{align*}$$
记作：f(x)~g(x) (x->x0)
这就是等价量，只要在同一趋向条件下，两个函数之比的极限为1，那么f(x)等价于g(x)
$$\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)}{f(x)}=1,前提：在空心邻域内，f(x)≠0，那么f(x)对自身等价 $$
等价量具有传递性

同时，极限值与原函数等价
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to x_{0} } f(x)=A≠0且为常数，那么f(x)与A等价，(x\to x_{0}) 
\end{align*}$$
证明：
$$\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)}{A}=1,根据极限的运算法则，得到 \frac{A}{A}=1  $$
等价量替换定理：
$$\begin{align*}
若x\to x_{0}时,f(x)\sim f_{1}(x),g(x)\sim g_{1}(x),h(x)\sim h_{1}(x)\\
且\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f_{1}(x)*g_{1}(x)}{h_{1}(x)}=A或\infty或不存在\\
那么\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)*g(x)}{h(x)}=A或\infty或不存在
\end{align*}$$
证明：（偷天换日法）
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)*g(x)}{h(x)}=\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f_{1}(x)*g_{1}(x)}{h_{1}(x)} * \frac{f(x)}{f_{1}(x)}*\frac{g(x)}{g_{1}(x)}*\frac{h(x)}{h_{1}(x)}
\end{align*}$$
==两个函数相乘，其中一个函数极限不存在，另一个函数是不为0的常数，那么相乘之后的极限仍然不存在== 
证明（运用反证法）：
$$\begin{align*}
假设\lim_{ x \to x_{0} }f(x)*g(x)的极限存在且=B(B为常数),\lim_{ x \to x_{0} }g(x)=C不为0且为常数,f(x)的极限不存在\\
那么\lim_{ x \to x_{0} }f(x)*g(x)* \frac{1}{g(x)}= \frac{B}{C}，那么\lim_{ x \to x_{0} }f(x)= \frac{B}{C}，与极限不存在的情况矛盾\\
∴两个函数相乘，其中一个函数极限不存在，另一个函数是不为0的常数，那么相乘之后的极限仍然不存在
\end{align*}$$

最后，我们可以得到：
==在求分式极限的过程中，我们可以将分子分母中的因式用他们的等价量替代，替代之后极限不变==
根据等价量替换定理，==我们可以替换其中任意一个因式，只要是因式即可，不是因式则不能换== 
例如：$$ \frac{p(x)+q(x)}{w(x)} ,我只能将w(x)替换成等价量,如\frac{p(x)+q(x)}{w_{1}(x)}* \frac{w_{1}(x)}{w(x)}$$
而且原函数与原函数自身等价，所以：
$$ \frac{p(x)}{q(x)}\implies \frac{p_{1}(x)}{q(x)}也可以理解为q(x)自己也换成了自己$$
因式指的就是：因式就是乘起来的式子
$$p(x)*q(x)*w(x)或者h(x)*1 $$
==一定要注意等价量替换定理的本质就是:== 
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)*g(x)}{h(x)}=\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f_{1}(x)*g_{1}(x)}{h_{1}(x)} * \frac{f(x)}{f_{1}(x)}*\frac{g(x)}{g_{1}(x)}*\frac{h(x)}{h_{1}(x)}
\end{align*}$$
==等价量替换定理的要求==
1.一定是在分式极限的背景下
2.一定要为因式

例题：
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } (1+x)^{ \frac{1}{x} }
以下是错误解法
\lim_{ x \to 0 } 1+x =1,在x\to 0的情况下，1+x \sim 1\\
那么\lim_{ x \to 0 } (1+x)^{ \frac{1}{x} }=\lim_{ x \to 0 } 1^{\frac{1}{x}} =1\\
这里违反了等价量替换的分式极限替换背景原则
\end{align*}$$
而且，幂指函数求极限一定要注意，不能用常规的方法求

==分次求极限和等价量替换的区别==

$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } \frac{\tan x-\sin x }{\sin x^3} =\lim_{ x \to 0 }  \frac{\tan x-\sin x }{x^3}=\lim_{ x \to 0 }  \frac{\sin x(1-\cos x)}{x^3*\cos x}\\
在这里我们可以等价量替换一下,因为\lim_{ x \to 0 }\cos x=1,那么在x\to{0}时，\cos x \sim 1 \\
\lim_{ x \to 0 }  \frac{\sin x(1-\cos x)}{x^3*\cos x}=\lim_{ x \to 0 } \frac{\sin x* \frac{x^2}{2} }{x^3*1}\\
注意，这里不是分次求极限，而是等价量替换
\end{align*}$$
==分次求极限的错误（脱离了极限四则运算或者复合函数）== 
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } (1+x)^{\frac{1}{x}}=\lim_{ x \to 0 } (1+0)^{\frac{1}{x}} =\lim_{ x \to 0 } 1^{\frac{1}{x}} =1\\
这显然是错的，没用四则运算或者复合函数求极限法则，这是毫无依据的
\end{align*}$$
如果真要用，应当是下面的做法：
$$\begin{align*}
\lim_{ x \to 0 } (1+x)^{\frac{1}{x}}=\lim_{ x \to 0 } e^{\frac{1}{x}*\ln(1+x) }=\lim_{ x \to 0 }(1+x)*e^{ \frac{1}{x} }=\lim_{ x \to 0 }1*e^{+\infty} =e 
\end{align*}$$
