[[高阶导数]]、[[函数的多阶可导理论]]

$$\begin{align*}
若0∈I，取x_{0}=0,那么f(x)= f(0)+ f'(0)*x+ \frac{f''(0)}{2!}*x^2+···+ \frac{f^{n}(0)}{(n)!}x^{n}+ \frac{f^{n+1}(\xi)}{(n+1)!}x^{n+1}\\
我们称这个公式叫做f(x)在x=0处的n阶麦克劳林公式，R_{n}(x)=\frac{f^{n+1}(\xi)}{(n+1)!}x^{n+1},我们将这一项称作麦克劳林余项
\end{align*}$$


f(x)= e^x 的麦克劳林展开
$$\begin{align*}
\forall x∈R， f^{(n+1)}(x)存在，∵f^{(n)}(x)= e^x,n=0,1,2,···;f(0)=1\\
∴f(x)= f(0)+f'(0)*x+ \frac{f''(0)}{2!}*x^2+···+ \frac{f^{n}(0)}{(n)!}x^{n}+ \frac{f^{n+1}(\xi)}{(n+1)!}x^{n+1}\\
f(x)= 1+ x+ \frac{1}{2}x^2+ \frac{1}{6}x^3+ ···+ \frac{1}{n!}x^n+ \frac{1*e^{\xi}}{(n+1)!}*x^{n+1}\\
展开的范围是：x∈(-\infty,+\infty),\xi介于0到x之间
\end{align*}$$
f(x)=sinx的麦克劳林展开[[函数的逼近理论]]、
$$\begin{align*}
\forall x∈R， f^{(n+1)}(x)存在，∵f^{(n)}(x)= \sin\left( x+ \frac{n\pi}{2} \right),f^{(n)}(0)= \sin \frac{n\pi}{2},n= 0,1,2···\\
f(0)= 0;f^{n+1}(\xi)=\sin \left( \xi+ \frac{n\pi}{2} \right);\\
当n=2k时，f^{2k}(0)=0;\\
当n=2k+1,f^{(2k+1)}(0)=\sin\left( k\pi+ \frac{\pi}{2} \right)=(-1)^k,k=0、1、2···\\
因为偶数次幂项在x=0处的导数都为0，那么最后一项是奇数次幂还是偶数次幂呢？\\
当然是奇数，因为偶数次幂是0，回过头来还是奇数\\
此时取n= 2k+1,\sin x= 1*x  -\frac{1}{3!}x^3+ \frac{1}{5!}x^5 - \frac{1}{7!}x^7 +···+ \frac{(-1)^k}{(2k+1)!}x^{2k+1}+ \frac{ f^{(2k+2)}(\xi) }{(2k+2)!}x^{2k+2} \\
 f^{(2k+2)}(x)= \sin( \xi+ (k+1)\pi )= \sin(\xi)*(-1)^{k+1}\\
那么\sin x= 1*x  -\frac{1}{3!}x^3+ \frac{1}{5!}x^5 - \frac{1}{7!}x^7 +···+ \frac{(-1)^k}{(2k+1)!}x^{2k+1}+ \frac{ \sin(\xi)*(-1)^{k+1} }{(2k+2)!}x^{2k+2}\\
展开的范围是：x∈(-\infty,+\infty),\xi介于0到x之间
\end{align*}$$
记忆方法：
当x->0时，sinx~x；sinx是奇函数，没有偶次幂（偶次幂的系数为0），正负号交错，几次幂就比上几的阶乘

同时也可以写成：==（这里一定要注意n和k是一起变的）==
$$\begin{align*}
n=2k+2时
\sin x= 1*x + -\frac{1}{3!}x^3+ \frac{1}{5!}x^5 - \frac{1}{7!}x^7 +···+ \frac{(-1)^k}{(2k+1)!}x^{2k+1}+ 0* x^{2k+1}+ R_{2k+2}(x)\\
 R_{2k+2}(x)= \frac{f^{(2k+3)}(\xi)}{(2k+3)!}x^{2k+3}=  \frac{\sin\left( \xi+ \frac{2k+3}{2}\pi \right)}{(2k+3)!}x^{2k+3}=   \frac{\cos\left( \xi+ (k+1)\pi \right)}{(2k+3)!}x^{2k+3}=    \frac{\cos\left( \xi \right)*(-1)^{k+1}}{(2k+3)!}x^{2k+3}\\
 那么\sin x= 1*x + -\frac{1}{3!}x^3+ \frac{1}{5!}x^5 - \frac{1}{7!}x^7 +···+ \frac{(-1)^k}{(2k+1)!}x^{2k+1}+ 0* x^{2k+2} +\frac{\cos\left( \xi \right)*(-1)^{k+1}}{(2k+3)!}x^{2k+3}
\end{align*}$$
余项 R_{2k+2}(x) 描述的是截断泰勒多项式后“遗漏”的部分，它采用的是拉格朗日余项形式，其中的导数 f^{(2k+2)}(ξ) 是在某个介于 0 和 x 之间的 ξ 处计算的，而不一定是 0 处的导数。换句话说，虽然f^{(2k+2)}(0)=0（因为 2k+2 为偶数），但这并不意味着 f^{(2k+2)}(ξ)=0 对所有 ξ 都成立。

f(x)=cosx
$$\begin{align*}
\forall x∈R， f^{(n+1)}(x)存在，∵f^{(n)}(x)= \cos\left( x+ \frac{n\pi}{2} \right),f^{(n)}(0)= \cos \frac{n\pi}{2},n= 0,1,2···\\
当n=2k时，f^{2k}(0)= (-1)^k;\\
当n=2k+1,f^{(2k+1)}(0)=0,k=0、1、2···\\
因为奇数次幂项在x=0处的导数都为0，那么最后一项是奇数次幂还是偶数次幂呢？\\
当然是偶数，因为奇数次幂是0，回过头来还是偶数\\
此时取n= 2k,\cos x= \frac{f^{(2k)}(0)}{2k!}*x^{2k}= 1 -\frac{1}{2!}x^2 + \frac{1}{4!}x^4- \frac{1}{6!}x^6 +···+\frac{(-1)^k}{2k!}*x^{2k}+ R_{2k}(x)\\
R_{2k}(x)= \frac{f^{(2k+1)}(\xi)}{(2k+1)!}*x^{2k+1}= -\frac{\sin(\xi+k\pi)}{(2k+1)!}x^{2k+1}= (-1)^{k+1}\frac{\sin(\xi)}{(2k+1)!}x^{2k+1}\\
那么\cos x= \frac{f^{(2k)}(0)}{2k!}*x^{2k}= 1 -\frac{1}{2!}x^2 + \frac{1}{4!}x^4- \frac{1}{6!}x^6 +···+\frac{(-1)^k}{2k!}*x^{2k}+ (-1)^{k+1}\frac{\sin(\xi)}{(2k+1)!}x^{2k+1}\\
展开的范围是：x∈(-\infty,+\infty),\xi介于0到x之间
\end{align*}$$
记忆的方法就是：（余项不能通过此方法记忆）
$$\begin{align*}
\sin x= 1*x  -\frac{1}{3!}x^3+ \frac{1}{5!}x^5 - \frac{1}{7!}x^7 +···+ \frac{(-1)^k}{(2k+1)!}x^{2k+1}+···\\
对此式进行求导：\cos x= 1- \frac{1}{2!}x^2+ \frac{1}{4!}x^4- \frac{1}{6!}x^6+···+ \frac{(-1)^k}{(2k)!}x^{2k}+···\\
注意，余项无法通过此方法记忆
\end{align*}$$
同样的：
$$\begin{align*}
n= 2k+1时， \cos x= 1 -\frac{1}{2!}x^2 + \frac{1}{4!}x^4- \frac{1}{6!}x^6 +···+\frac{(-1)^k}{2k!}*x^{2k}+ 0*x^{2k+1}+ R_{2k+1}(x)\\
R_{2k+1}(x)= \frac{f^{(2k+2)}(\xi)}{(2k+2)!}x^{2k+2}= (-1)^{k+1} \frac{\cos(\xi)}{(2k+2)!}x^{2k+2}\\
\cos x= 1 -\frac{1}{2!}x^2 + \frac{1}{4!}x^4- \frac{1}{6!}x^6 +···+\frac{(-1)^k}{2k!}*x^{2k}+ 0*x^{2k+1}+ (-1)^{k+1} \frac{\cos(\xi)}{(2k+2)!}x^{2k+2}
\end{align*}$$

f(x)= ln(1+x)的麦克劳林展开:
同理
$$
[(1+x)^a]^{(n)}= a(a-1)···(a-n+1)(x+1)^{a-n}
$$
$$
[\ln(1+x)]^{(n)} = (-1)^{n-1}* (n-1)!*(1+x)^{-n}
$$


$$\begin{align*}
\forall x∈(-1,+\infty)， f^{(n+1)}(x)存在，∵f^{(n)}(x)= (-1)^{n-1}*\frac{(n-1)!}{(1+x)^{n}},n=1,2,···;f^{(n)}(0)=(-1)^{n-1}(n-1)!\\
∴f(x)= x -\frac{1}{2} x^2+ \frac{1}{3}*x^3-···+ \frac{(-1)^{n-1}(n-1)!}{n!}*x^{n}+R_{n}(x)\\
= x -\frac{1}{2} x^2+ \frac{1}{3}*x^3-···+ \frac{(-1)^{n-1}}{n}*x^{n}+R_{n}(x)\\
R_{n}(x)= \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}x^{n+1} \\
\ln(1+x)=x -\frac{1}{2} x^2+ \frac{1}{3}*x^3-···+ \frac{(-1)^{n-1}}{n}*x^{n}+\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}x^{n+1}\\
展开的范围是：x∈(-1,+\infty),\xi介于0到x之间
\end{align*}$$

f(x)= (1+x)^a(a为≠0的常数)展开

$$
[(1+x)^a]^{(n)}= a(a-1)···(a-n+1)(x+1)^{a-n}
$$

$$\begin{align*}
\forall x∈(-1,+\infty)， f^{(n+1)}(x)存在，∵f^{(n)}(x)= a(a-1)···(a-(n-1))(1+x)^{a-n},n=0，1,2,···;f^{(n)}(0)= a(a-1)···(a-(n-1))\\
∴f(0)=1,f^{(n)}(0)= a(a-1)···(a-n+1)\\
(1+x)^a= 1+ ax+ \frac{a(a-1)}{2!}x^2 +···+ \frac{a(a-1)···(a-(n-1))(1+x)^{a-n}}{n!}x^n+ R_{n}(x) \\
R_{n}(x)= \frac{a(a-1)···(a-(n-1))(a-n+2)(1+\xi)^{a-n-1}}{(n+1)!}x^{n+1} \\
展开的范围是：x∈(-1,+\infty),\xi介于0到x之间
\end{align*}$$
