d(x^a)
$$\begin{align*}
d(x^a)= a*x^{a-1}dx
\end{align*}$$
d(a^x)
$$d(a^x)= \ln a*a^x dx$$
d(e^x)
$$d(e^x)= e^xdx$$

微分的四则运算法则

![[Pasted image 20250115205659.png]]
![[Pasted image 20250115210128.png]]
以除法的微分求导法则为例证明：
$$\begin{align*}
∵u、v可微，知u、v可导∴ \frac{u}{v}（v≠0）可导\\
∴ \frac{u}{v}可微\implies d\left( \frac{u}{v} \right)= \left( \frac{u}{v} \right)'dx\\
 \frac{u'v- uv'}{v^2}*dx= \frac{u'dxv- uv'dx}{v^2}= \frac{vdu- udv}{v^2}
\end{align*}$$
[[微分的一阶形式不变性]] 
$$\begin{align*}
若y=f(x)可微且x为自变量，dy= f'(x)dx,那么df(x)= f'(x)dx\\
若y=f(x)可微，x= \phi(t)可微 \implies y= f(\phi(t))可微，以t为自变量\\
\frac{dx}{dt}= \phi'(t)\\
\frac{dy}{dt}= [f(\phi(t))]'\implies dy= f'(\phi(t))*\phi'(t)dt\implies dy= f'(x)dx\\
知x为中间变量时，这个形式仍然成立\implies 即y=f(x)可微，不论x是自变量还是中间变量，都有\\
df(x)=f'(x)dx
\end{align*}$$
这个结论在多元函数的一阶形式不变性和求不定积分中要用到

那么
$$\begin{align*}
若y=f(u)可微，dy= g(u)du,那么f'(u)= g(u)
\end{align*}$$
例题：
$$\begin{align*}
y= e^{\sqrt{ 1+x^2 }},求dy\\
dy = (e^u )'du\implies dy= e^{\sqrt{ 1+x^2 }}d\sqrt{ 1+x^2 }\implies dy= e^{\sqrt{ 1+x^2 }} * \frac{1}{2}* \frac{1}{\sqrt{ 1+x^2 }}d(1+x^2)\\
dy= e^{\sqrt{ 1+x^2 }} * \frac{1}{2}* \frac{1}{\sqrt{ 1+x^2 }}* 2x*dx\implies dy= \frac{x*e^{\sqrt{ 1+x^2 }}}{\sqrt{ 1+x^2 }}dx
\end{align*}$$
![[Pasted image 20250116165050.png]]
那么这一过程和求不定积分息息相关,因为我们有微分的一阶形式不变性和求导求微分法则，以及求导求微分之间的充要条件关系
例题：
$$\begin{align*}
dy= \frac{x*e^{\sqrt{ 1+x^2 }}}{\sqrt{ 1+x^2 }}dx，求y\\
\implies 已知y'= \frac{x*e^{\sqrt{ 1+x^2 }}}{\sqrt{ 1+x^2 }},求y\\
dy= \frac{x*e^{\sqrt{ 1+x^2 }}}{\sqrt{ 1+x^2 }}dx\implies dy= (x^2)'*dx* \frac{e^{\sqrt{ 1+x^2 }}}{2\sqrt{ 1+x^2 }}\\
原式=(1+x^2)'*dx* \frac{e^{\sqrt{ 1+x^2 }}}{2\sqrt{ 1+x^2 }}=(\sqrt{ 1+x^2 })'*e^{\sqrt{ 1+x^2 }}* dx\\
原式= d(e^{\sqrt{ 1+x^2 }})\implies dy=d(e^{\sqrt{ 1+x^2 }}+C)
\end{align*}$$
例题：
$$\begin{align*}
y'= \frac{\ln x}{x},求y\\
dy= \frac{\ln x}{x} dx\implies dy= \ln x d(\ln x)\implies dy= \frac{1}{2}(\ln x)^2dx\implies dy= d( \frac{1}{2}(\ln x)^2+C)
\end{align*}$$

那么，我们继续推导下去，可以得到：
$$\begin{align*}
若y=f(x)在x处可微，那么\Delta y= A\Delta x+ o(\Delta x)(\Delta x\to 0)= f'(x)\Delta x+ o(\Delta x)(\Delta x\to 0)\\
原式= f'(x)dx+o(\Delta x)(\Delta x\to 0),那么当|\Delta x|很小时，有\Delta y ≈ dy
\end{align*}$$
那么这种近似的程度怎么衡量呢？
$$\begin{align*}
若f'(x)≠0，\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta y}{dy}= \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{f'(x)dx+o(\Delta x)}{f'(x)dx}= \lim_{ \Delta x \to 0 } 1+ \frac{o(\Delta x)}{f'(x)\Delta x}\\
原式=1+ \lim_{ \Delta x \to 0 }  \frac{\alpha\Delta x}{f'(x)\Delta x},∵ \lim_{ \Delta x \to 0 } \alpha=0\implies =1\\
\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta y}{dy}=1,那么f'(x)≠0且\Delta x\to 0时，\Delta y \sim dy
\end{align*}$$
这个思想在定积分的微元法中要用到
同时我们可称：
$$\begin{align*}
dy是\Delta y的最佳近似
\end{align*}$$
同时我们可以推导出：
$$\begin{align*}
\Delta y= f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0}) ≈ f'(x_{0})dx\\
这个成立的前提是：|\Delta x|<|x_{0}|\\
同时可以推出f(x_{0}+\Delta x)≈ f(x_{0})+ f'(x_{0})\Delta x
\end{align*}$$

f(x_{0}+\Delta x)≈ f(x_{0})+ f'(x_{0})\Delta x的应用就是求近似

==当|x|很小，f(x)=f(0+x)≈f(0)+ f'(0)*x==

例题：
$$\begin{align*}
求 f(x)= (1+x)^a的近似值\\
f'(x)= a(1+x)^{a-1},f(0)=1,f'(0)= a\\
(1+x)^a≈ 1+ax\\
解法二：\lim_{ x \to 0 } \frac{ (1+x)^a-1}{x}用等价无穷小代换得到 \lim_{ x \to 0 } \frac{ax}{x}=a\\
也就是说，当|x|很小的时候，\frac{ (1+x)^a-1}{x}≈a \implies (1+x)^a≈ 1+ax\\
解法三：当x\to 0时，(1+x)^{a}-1 \sim ax\implies (1+x)^a≈ 1+ax
\end{align*}$$