![[Pasted image 20241218195504.png]]
2.指数函数导函数
[[两个重要极限以及其他极限]]
$$y=a^x,(a>0,a≠1且为常数)，求y'$$
$$\begin{align*}
y'= \lim_{ \Delta x \to 0}  \frac{a^{x+\Delta x}-1-a^x+1}{\Delta x}=\lim_{ \Delta x \to 0} {\frac{a^{x}(a^{\Delta x}-1)}{\Delta x}}\\
在这里，我们用第六个重要极限\lim_{ x \to 0} \frac{a^x-1 }{x}=\ln a\\
得到\lim_{ \Delta x \to 0} {\frac{a^{x}(a^{\Delta x}-1)}{\Delta x}}，此时a^x可以理解为一个常数，因为是\Delta x在变\\
得到\lim_{ \Delta x \to 0} {\frac{a^{x}(a^{\Delta x}-1)}{\Delta x}}=a^x*\ln a
\end{align*}$$
3.对数函数导函数
$$\begin{align*}
y'=\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\log_{a}(x+\Delta x)-\log_{a}x }{\Delta x}=\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\log_{a}\frac{x+\Delta x}{x} }{\Delta x}\\
原式=用换底公式 \log_{a}\left( 1+ \frac{\Delta x}{x}  \right)= \frac{\ln\left( 1+ \frac{\Delta x}{x} \right)}{\ln a} \\
\implies \lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{\ln\left( 1+ \frac{\Delta x}{x} \right)}{\ln a*\Delta x}\implies运用等价无穷小可以得到：\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{\frac{\Delta x}{x}}{\ln a*\Delta x}\implies \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{1}{\ln a*x}\\
此时就是 \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{1}{\ln a*x}\implies \frac{1}{\ln a*x},因为是\Delta x趋向于0，x暂时不变，所以直接整个为常数去掉lim\\
之后用换底公式 \frac{\ln e}{\ln a}= \log_{a} e\implies \log_{a}e* \frac{1}{x}
\end{align*}$$
4.指数函数导函数
$$\begin{align*}
y=x^a,a≠0且为常数，求y'\\
解：设定义域为D，f'(x)= \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}= \frac{(x+\Delta x)^a-x^a}{\Delta x}= \frac{x^a\left[ \left( 1+ \frac{\Delta x}{x}  \right)^a-1 \right]}{\Delta x}\\
\frac{x^a\left[ \left( 1+ \frac{\Delta x}{x}  \right)^a-1 \right]}{\Delta x}= \frac{x^a*a*\frac{\Delta x}{x}}{\Delta x}取极限得到：x^a*a* \frac{1}{x}=a*x^{a-1}
\end{align*}$$
![[Pasted image 20241219200818.png]]
$$\begin{align*}
当x=0∈D，知0^a有意义 \implies a>0 , 0^a=0\\
\lim_{ x \to 0 } \frac{x^{a}}{x}= \lim_{ x \to 0 } x^{a-1} = \begin{cases}
   \infty，当0<a<1时 \\
   1同时=f'(0)，当a=1时 \\ 
0=f'(0)，当a>1时
\end{cases}
\end{align*}$$
上述情况一样符合 a*x^{a-1}

5.sinx
$$\begin{align*}
f(x)=\sin x,∀x∈D，求y'\\
\lim_{ \Delta x \to 0 }  \frac{\sin(x+\Delta x)-\sin x}{\Delta x}\implies(运用和差化积公式)\\
\lim_{ \Delta x \to 0 }  \frac{2*\cos\left( x+\frac{\Delta x}{2} \right) \sin \frac{\Delta x}{2}}{\Delta x}\implies(等价无穷小代换) \lim_{ \Delta x \to 0 }  \cos \left( x+\frac{\Delta x}{2} \right)=\cos x
\end{align*}$$
导数的四则运算证明
$$\begin{align*}
设函数u(x),v(x)在x=x_{0}处可导，那么\Delta u=u(x_{0}+\Delta x)-u(x_{0}),\Delta v=v(x_{0}+\Delta x)-v(x_{0})\\
那么u(x_{0}+\Delta x)=\Delta u+u(x_{0}),v(x_{0}+\Delta x)=\Delta v+v(x_{0})\\
设y=f(x)=u(x)+v(x),那么有\Delta y=f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})=\\
\Delta u+u(x_{0})+\Delta v+v(x_{0})-u(x_{0})-v(x_{0})=\Delta u+\Delta v\\
那么 \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta x}= \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta u+\Delta v}{\Delta x}=\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{\Delta u}{\Delta x} +\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{\Delta v}{\Delta x}=u'(x_{0})+v'(x_{0})\\
证毕
\end{align*}$$
同上，乘法的证明：
$$\begin{align*}
设y=f(x)=u(x)*v(x),∴\Delta y=f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})=u(x_{0}+\Delta x)*v(x_{0}+\Delta x)-u(x_{0})*v(x_{0})\\
∵u(x_{0}+\Delta x)=\Delta u+u(x_{0}),v(x_{0}+\Delta x)=\Delta v+v(x_{0})\\
∴u(x_{0}+\Delta x)*v(x_{0}+\Delta x)-u(x_{0})*v(x_{0})=(\Delta u+u(x_{0}))*(\Delta v+v(x_{0}))-u(x_{0})*v(x_{0})\\
原式=\Delta u*v(x_{0})+u(x_{0})*\Delta v+\Delta u*\Delta v+u(x_{0})*v(x_{0})-u(x_{0})*v(x_{0})\\
那么\Delta y=f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})=\Delta u*v(x_{0})+u(x_{0})*\Delta v+\Delta u*\Delta v\\
\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta x} =\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{\Delta u*v(x_{0})+u(x_{0})*\Delta v+\Delta u*\Delta v}{\Delta x}\\
原式=\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{\Delta u*v(x_{0})}{\Delta x}+\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{u(x_{0})*\Delta v}{\Delta x}+\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{\Delta u*\Delta v}{\Delta x}=u'v+uv'+0,因为\Delta x\to {0}时，\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{\Delta u*\Delta v}{\Delta x}\implies 0
\end{align*}$$
除法的证明：
$$\begin{align*}
y=f(x)=\frac{u(x)}{v(x)},\Delta y=f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})= \frac{u(x_{0}+\Delta x)}{v(x_{0}+\Delta x)}- \frac{u(x_{0})}{v(x_{0})}\\
原式= \frac{\Delta u+u(x_{0})}{\Delta v+v(x_{0})}-\frac{u(x_{0})}{v(x_{0})}= \frac{v\Delta u-u\Delta v}{v(v+\Delta v)}\\
\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta x}=\frac{ v * \frac{\Delta u}{\Delta x} -u* \frac{\Delta v}{\Delta x}}{v(v+\Delta v)}= \frac{u'v-uv'}{v^2},因为\Delta x\to {0}时，\lim_{ \Delta x \to 0 }v(v+\Delta v)\implies v*v+v*0=v^2\\
所以得到\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta x}=\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{u'v-uv'}{v^2}
\end{align*}$$
![[Pasted image 20241225144957.png]]
![[Pasted image 20241225145006.png]]

![[Pasted image 20240927201115.png]]
tanx的导函数：
用导数的四则运算得到：
$$\begin{align*}
(\tan x)'= \left( \frac{\sin x}{\cos x} \right)'= \frac{\cos x*\cos x- \sin x* -\sin x}{\cos^2 x}= \frac{1}{\cos^2x}=\sec^2x \left( x≠k\pi+ \frac{\pi}{2},k∈Z \right)
\end{align*}$$
![[Pasted image 20241225145824.png]]
secx的导函数：
$$(\sec x)'= \left( \frac{1}{\cos x} \right)'= \frac{\sin x}{\cos ^2x}=\tan x*\sec x\left( x≠k\pi+ \frac{\pi}{2},k∈Z \right)$$
![[Pasted image 20241225150125.png]]
函数导数与反函数导数
$$\begin{align*}
若函数y=f(x)的反函数是x=\phi(y),如果f'(x)、\phi'(y)存在\\
f'(x)= \frac{dy}{dx},\phi(x)= \frac{dx}{dy},那么f'(x)= \frac{1}{\frac{dx}{dy}}=\frac{1}{\phi'(y)}\\
若要满足以上条件，则要求\phi'(y)≠0，同时y=\phi(y)要严格单调
\end{align*}$$
那么，我们可以得到反函数的求导法则 #严格单调反函数充分条件定理： ==若y=f(x),x∈D是严格单调函数，那么这个函数一定有反函数，且反函数单调性相同。==
==若一个函数有反函数，这个函数不一定是严格单调函数==
$$\begin{align*}
若y=f(x)的反函数x=\phi(y)严格单调，且\phi'(y)存在且\phi'(y)≠0\\
那么f'(x)存在且f'(x)= \frac{1}{\phi'(y)}\\
\end{align*}$$
反函数 ϕ(y) 严格单调，实际上隐含了 f(x) 必须严格单调。
这是因为如果 ϕ(y) 严格单调，那么 f(x) 作为其反函数，也必须严格单调。

#反函数的连续性 证明：
$$\begin{align*}
由于\phi'(y)存在，那么\phi'(y)=\lim_{ \Delta y \to 0 } \frac{\Delta x}{\Delta y}\\
\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta x}\implies \lim_{ \Delta x \to 0} \frac{1}{\frac{\Delta x}{\Delta y}} \\
此时，因为反函数严格单调，f(x)也是严格单调的，\Delta x≠0\implies x≠x_{0}\implies f(x)≠f(x_{0})\\
即f(x)-f(x_{0})≠0,\Delta y≠0\\
又∵x=\phi (y)可导，则x=\phi(y)连续，则根据反函数连续性定理，y=f(x)也连续\\
那么\lim_{ \Delta x \to 0 }\Delta y=0，则当\Delta x\to0时，\Delta y\to 0 那么\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta x}\implies \lim_{ \Delta y \to 0 } \frac{1}{\frac{\Delta x}{\Delta y}}=\lim_{ \Delta y \to 0 } \frac{1}{\phi'(y)} 
\end{align*}$$
反三角函数的导函数
arcsinx的导函数就是
$$\begin{align*}
y=\arcsin x,x∈[-1,1],其反函数x=\sin y\\
\sin y肯定是严格单调且连续的，\phi'(y)=\cos y,那么必须要在\left( -\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2} \right)上才能实现\\
相应的,x∈(-1,1)才可以实现，因为\cos y≠0，那么(\arcsin x)'= \frac{1}{\cos y}\\
又∵x=\sin y\implies x^2=1-\cos^2 y,那么\cos y= \sqrt{ 1-x^2 },那么(\arcsin x)'= \frac{1}{\sqrt{ 1-x^2 }}
\end{align*}$$
![[Pasted image 20241225193010.png]]
![[Pasted image 20240927164941.png]]

![[Pasted image 20240927200854.png]]
arctanx的导函数：
$$\begin{align*}
y=\arctan x,x=\tan y,\phi'(y)=\sec^2y,那么x∈R,y∈\left( -\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2} \right)\\
∵(\arctan x)'= \frac{1}{(\tan y)'} = \frac{1}{\sec^2y}\\
\sec^2y=1+\tan^2 y\implies \frac{1}{1+\tan^2y}= \frac{1}{1+x^2}
\end{align*}$$
![[Pasted image 20241225200339.png]]
只要是有“正”字的三角函数、反三角函数，导数带有正号，相反的，带有“余”的三角函数、反三角函数，导数带有负号

复合函数的求导法则

猜想:

$$\begin{align*}
y=f(u),u=\phi(x),如果构成的复合函数 y=f(\phi(x)),添加什么条件使得y=f(\phi(x))对x的导数存在 \\
即\frac{dy}{dx}以及 \frac{dy}{du}* \frac{du}{dx}存在
\end{align*}$$

如果u=phi(x)对x可导，y=f(u)对u可导，那么上面的猜想就成立
这种求导我们将其称作"链式法则"，第一个线段的终点就是第二段线段的起点
第二种写法：
$$\begin{align*}
[f(\phi(x))]'= f'(u)*\phi'(x)= f'(\phi(x))*\phi'(x)\\
你可能就有点不理解这里了，[f(\phi(x))]'与f'(\phi(x))之间有什么区别？\\
[f(\phi(x))]'的来源就是先换再求导，f(u)\implies f(\phi(x))\implies [f(\phi(x))]'\\
f'(\phi(x))源于先导再换，f(u)\implies f'(u)\implies f'(\phi(x))
\end{align*}$$
证明：
$$\begin{align*}
由f'(u)存在，可知\lim_{ \Delta u \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta u}=f'(u)\\
由\phi'(x)存在，可知\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta u}{\Delta x}=\phi'(x)\\
由导数定义得到，\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta x}= \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta u}* \frac{\Delta u}{\Delta x}\\
这里我们要处理\Delta x与\Delta u之间的趋向关系，因为可导一定连续，\lim_{ \Delta x \to 0 } \Delta u=0\\
\lim_{ \Delta u \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta u}*\lim_{ \Delta x \to 0 }  \frac{\Delta u}{\Delta x}= f'(u)*\phi'(x)
\end{align*}$$
但是这个证明有个问题，Delta u ≠0的时候才可以这样
那么我们必须要换一种证明方法，这里要用到 #fx趋近的无穷小表述 ： 
$$\begin{align*}
由于f'(u)存在，所以\lim_{ \Delta u \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta u}= f'(u)\\
这个时候我们要用一个性质\lim_{ x \to x_{0} } f(x)=A  <=> f(x)= A+ \alpha ,其中\lim_{ x \to x_{0} } \alpha=0  \\
\lim_{ \Delta u \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta u}= f'(u) \implies \frac{\Delta y}{\Delta u}= f'(u)+ \alpha ,其中\lim_{ \Delta u \to 0 } \alpha=0,这样就保证了\Delta u≠0\\
\Delta y= f'(u)*\Delta u+ \alpha*\Delta u,于是\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta y}{\Delta x}=\lim_{ \Delta x \to 0 }   \frac{f'(u)*\Delta u+ \alpha*\Delta u}{\Delta x}\\
那么我们得到\lim_{ \Delta x \to 0 } \left[ f'(u)* \frac{\Delta u}{\Delta x}+ \alpha* \frac{\Delta u}{\Delta x} \right]，那么f'(u)* \frac{\Delta u}{\Delta x}= f'(u)*\phi'(x),后面的那一项肯定是0\\
可是这里发生了一个问题，\Delta x确实≠0，但是\Delta u呢？只有在\Delta u≠0的情况下\alpha才趋于0\\
为了做到\Delta u也为0，我们就要在\Delta y= f'(u)*\Delta u+ \alpha*\Delta u,当\Delta u=0时，\alpha=0,该式仍成立
\end{align*}$$
![[Pasted image 20250108132031.png]]
继续证明：
$$\begin{align*}
原式=f'(u)*\phi'(x)+\lim_{ \Delta u \to 0 } \alpha * \lim_{ \Delta x \to 0 }   \frac{\Delta u}{\Delta x},此时\Delta u可以为0，\\
这样的合理延拓既避免了上一次证明中提到的\Delta u=0无法做除法运算的问题\\
还保证了无论\Delta u怎么样取值，哪怕\Delta u为0，\lim_{ \Delta u \to 0 } \alpha=0 都能够成立
\end{align*}$$
![[Pasted image 20250108133153.png]]
那对于更多层的函数呢？
$$\begin{align*}
若y=f(u)对u可导,u=\phi(v)对v可导,v=g(x)对x可导\\
那么对函数y= f(\phi(g(x)))是否可导呢？
\end{align*}$$
证明：
$$\begin{align*}
u=\phi(g(x))对x可导，那么 \frac{du}{dx}= \frac{du}{dv}* \frac{dv}{dx}\\
y对u可导，u对x可导，那么 \frac{dy}{dx}= \frac{dy}{du}* \frac{du}{dx}\\
那么 \frac{dy}{dx}= \frac{dy}{du}* \frac{du}{dv}* \frac{dv}{dx}
\end{align*}$$
对于有限个函数，我们都可以用这个链式法则，如果要严格证明可以用数学归纳法
![[Pasted image 20250108162545.png]]
$$\begin{align*}
y'= e^{\cos^2 \frac{1}{x}}* 2* \cos \frac{1}{x}* -\sin \frac{1}{x}* -1* \frac{1}{x^2}= \frac{e^{\cos^2 \frac{1}{x}} * \sin \frac{2}{x}}{x^2}
\end{align*}$$
![[Pasted image 20250108173108.png]]
![[Pasted image 20250108173130.png]]
例题：

$$\begin{align*}
y= \sqrt{ 1+\sqrt{ 1+\sqrt{ x^2+x^3 } } }\\
原式= \frac{1}{2}* (1+\sqrt{ 1+\sqrt{ x^2+x^3 } })^{- \frac{1}{2}}* \frac{1}{2}* (1+\sqrt{ x^2+x^3 })^{- \frac{1}{2}}* \frac{1}{2}* (x^2+x^3)^{-\frac{1}{2}}* (2x+3x^2)
\end{align*}$$

例题：
![[Pasted image 20250109141803.png]]
$$\begin{align*}
y'= \left[ \frac{1}{2}*(\ln e^{2x}-\ln(e^{2x}-1)) \right]'+ \left( \sqrt{ 1+ \cos^2 \frac{1}{x}+ \sin^2 \frac{1}{x}} \right)' 此时x≠0\\
y'=  \left[ \frac{1}{2}*(2x-\ln(e^{2x}-1)) \right]' \implies \left( x- \frac{1}{2}*\ln(e^{2x}-1) \right)'\implies 1- \frac{1}{2}* \frac{1}{e^{2x}-1}*e^{2x}*2\\
原式= 1- \frac{e^{2x}}{e^{2x}-1}
\end{align*}$$
![[Pasted image 20250109144923.png]]注意，定义域不能为0

例题：
$$\begin{align*}
y= \ln|x|,x≠0求y'\\
y= \begin{cases}
   \ln x,x>0 \\
   \ln -x,x<0
\end{cases}\\
y'=  \begin{cases}
\frac{ 1}{x},x>0 \\
   \frac{1}{x},x<0
\end{cases}
\end{align*}$$
![[Pasted image 20250109200129.png]]
$$\begin{align*}
y= \ln|3x+1|,y'= \frac{3}{3x+1} 
\end{align*}$$
$$\begin{align*}
y= \ln (x+\sqrt{  x^2+a^2 } )(a>0), y'= \frac{1}{x+\sqrt{  x^2+a^2 }}* \left(  1+ \frac{1}{2}* \frac{1}{\sqrt{ x^2+a^2 }} *2x \right)\\
注意2x一定要跟在\sqrt{  x^2+a^2 }的导数的后面，而不是x+\sqrt{  x^2+a^2 }的导数的后面。\\
最后y'= \frac{1}{\sqrt{ x^2+a^2 }},为什么这里不用加绝对值，因为 \sqrt{  x^2+a^2 }\geq |x|,当且仅当a=0时，等号成立
\end{align*}$$

$$\begin{align*}
y= \ln|x+ \sqrt{ x^2-a^2 }| (a>0)\\
y'= \frac{1}{x+ \sqrt{ x^2-a^2 }}* \left( 1+ \frac{1}{2}* \frac{1}{\sqrt{ x^2-a^2 }}*2x \right)= \frac{1}{\sqrt{ x^2-a^2 }}
\end{align*}$$
![[Pasted image 20250109214947.png]]
例题：
$$\begin{align*}
y= x^{\sin x},求y'=\\
幂指函数只能用对数求导法来解决，不能直接用导数有关公式\\
y= e^{\sin x* \ln x} \implies y' = e^{\sin x* \ln x}*( \cos x*\ln x+ \frac{\sin x}{x})\\
\end{align*}$$
例题：
$$\begin{align*}
y= e^{|x^3|},求y'\\

\end{align*}$$
$$\begin{align*}
对于分段函数的导函数，我们要分段求导，在分段点处用左右导存在且相等来求分段点导数\\
y'=\begin{cases} 
   e^{x^3}*3x^2,x>0 \\ 
   e^{-x^3}*-3x^2,x<0
\end{cases}\\
分段点：x=0,\lim_{ x \to 0^+ } \frac{f(x)-f(0)}{x-0}=  \frac{e^{x^3}-1}{x} =0 \\
同理，\lim_{ x \to 0^- } \frac{f(x)-f(0)}{x-0}= \frac{e^{-x^3}-1}{x}=0\\
那么\lim_{ x \to 0 } y'=0,y'=\begin{cases} 
   e^{x^3}*3x^2,x>0 \\  
  0,x=0\\
   e^{-x^3}*-3x^2,x<0
\end{cases}\\
\end{align*}$$
如果，x=0时取的是y= e^{x^3},x>=0的话，那么y'=e^{x^3}*3x^2,当x=0时带进y',得到的就是分段点处的右导数
如果，x=0时取的是x<=0的式子的话，那么y'=e^{-x^3} * -3x^2,当x=0时带进y',得到的就是分段点处的左导数
$$\begin{align*}
y=\begin{cases}  
   \frac{\sin x}{x},x≠0 \\  
   1，x=0  
\end{cases}
\end{align*}$$
对于这个函数的导数，用导数的定义即可，因为左右导函数的形式是一样的
![[Pasted image 20250110153914.png]]
你会发现x≠0处的导数和x=0的用导数定义去求的导数两者完全不同，x≠0的，如果求x->0会得到1，但是用导数的定义来求，那就是0
所以对于分段点还是要用导数的定义
