由方程确定的函数的定义：
$$\begin{align*}
设F(x,y)=0,D、C均为非空实数集，∀x_{0}∈D，F(x_{0},y)=0\\
如果方程有唯一的∈C的解y_{0},即F(x_{0},y_{0}),且y_{0}∈C\\
按照函数的定义，这样就得到了D上的一个函数，并记作y=y(x),并称为方程F(x,y)=0确定的函数
\end{align*}$$
那么，如果我们从F(x,y)=0中求出y用x表达的表达式，那么我们称y=y(x)为显函数

例如：
$$\begin{align*}
y^3-x^3=1,确定了y=y(x),y= \sqrt[3]{ 1+x^3 },x∈R,这就是一个显函数，将x带进去可以得到一个y\\
既然y是从这样的关系解出来的，那么一定满足 (\sqrt[3]{ 1+x^3 })- x^3≡1，\\
也就是回代时等式两边也一定处处相等
\end{align*}$$

但是
$$\begin{align*}
如果F(x,y)=0确定的函数y=y(x),但是y不能用x的具体表达式表示出来\\
那么我们将这些由方程确定的不能用具体表达式表达出来的函数称作隐函数
\end{align*}$$
例如：
$$\begin{align*}
y-xe^y=1确定的y=y(x)称为隐函数，一定有 y(x)-xe^{y(x)} ≡1,x∈D\\
这里恒等的意思就是等式两边在x∈D，等式两边相等
\end{align*}$$
![[Pasted image 20250113150300.png]]
我们现在关心的是如何求隐函数导数的问题：
现在对y-xe^{y}=1方程两边的x进行求导
$$\begin{align*}
y'(x)-(e^y+x*e^y*y')=0\implies y'(x)= \frac{e^{y(x)}}{1-xe^{y(x)}},注意y(x)是关于x的函数，y(x)是个记号而非y\\
为了写起来简洁，我们这样写y'= \frac{e^{y}}{1-xe^{y}}，现在求 \frac{dy}{dx}|_{x=0}\\
将x=0带入原方程和导函数 ,得到 y=1;2. y'=e\\
在点(0,1)处，y-1= ex\implies y= ex+1(切线方程)，  y= -\frac{1}{e}x+1(法线方程)\\
\end{align*}$$
![[Pasted image 20250113171453.png]]
怎么求二阶导数呢？
一方面可以对y'继续求导，另一方面可以对那个方程求导
![[Pasted image 20250113172444.png]]
![[Pasted image 20250113172602.png]]

例题：
$$\begin{align*}
y= f(x+y),求 \frac{d^2y}{dx^2}\\
y'= f'(x+y)* \left( 1+ \frac{dy}{dx} \right)\\
y''= f''(x+y)+ f''(x+y)* \frac{dy}{dx}+ f'(x+y)* \frac{d^2y}{dx^2}\\
\end{align*}$$
![[Pasted image 20250113175238.png]]
例题：
$$\begin{align*}
y= x^{\sin x},求y'\\
\ln y = \sin x \ln x\implies  \frac{1}{y}* \frac{dy}{dx}= \cos x\ln x+ \frac{\sin x}{x}\\
\frac{dy}{dx}= y*\cos x*\ln x+ \frac{y\sin x}{x}
\end{align*}$$
例题：
$$\begin{align*}
y= \frac{(\ln x)^{x}}{x^{\ln x}}求y'\\
\ln y= \ln  \frac{(\ln x)^{x}}{x^{\ln x}}= \ln (\ln x)^x- \ln x^{\ln x}\\
\frac{1}{y}* \frac{dy}{dx}= \left( \ln \ln x+ x*  \frac{1}{\ln x}* \frac{1}{x} \right)- \frac{2\ln x}{x} 
\end{align*}$$
例题：
$$\begin{align*}
y= \frac{\sqrt[3]{ 3x+1 }* x^2}{\sqrt{ 2x+1 }* \sqrt[3]{ 1-5x }},求y'\\
在这个时候取对数要不要加绝对值呢？如果加了，可能会扩大范围，但是如果不加，范围就缩小了\\
在这里我们选择加绝对值，因为表达式在大范围下肯定是适用的\\
\ln y = \frac{1}{3}\ln |3x+1|+ 2\ln |x| -  \frac{1}{2}\ln |2x+1|- \frac{1}{3} \ln |1-5x|\\
\frac{1}{y} *\frac{dy}{dx}= \frac{1}{3}* \frac{1}{3x+1}* 3+ 2* \frac{1}{x}- \frac{1}{2}*2* \frac{1}{2x+1}- \frac{1}{3}* -5* \frac{1}{1-5x}\\
\frac{dy}{dx}= y*\left[ \frac{1}{3x+1}+ \frac{2}{x}- \frac{1}{2x+1}+ \frac{5}{3}* \frac{1}{1-5x} \right]\\
即使原来的导数范围再小，肯定也是它
\end{align*}$$
例题：
$$\begin{align*}
y= \left( \frac{b}{a} \right)^x* \left( \frac{x}{a} \right)^a* \left( \frac{a}{x} \right)^b,(a>0,b>0且都为常数，x>0)求y'\\
这里推荐用对数求导法： \ln y = \ln \left( \frac{b}{a} \right)^x* \left( \frac{x}{a} \right)^a* \left( \frac{a}{x} \right)^b\\
\ln y = x*\ln  \frac{b}{a} + a\ln \frac{x}{a}+ b\ln \frac{a}{x}\\
\frac{1}{y}* \frac{dy}{dx}= \ln \frac{b}{a}+ a* \frac{a}{x}* \frac{1}{a}-b* \frac{a}{x}* \frac{1}{a}\\
\frac{dy}{dx}= y\left( \ln \frac{b}{a}+ \frac{a-b}{x} \right)
\end{align*}$$
例题：
$$\begin{align*}
a^2x^2+ b^2y^2=1,(a>0,b>0且都为常数)求y'\\
a^2*2x+ b^2*2y* \frac{dy}{dx}=0\implies y* \frac{dy}{dx}= \frac{-a^2*2x}{2b^2}\\
y^2= \frac{1- a^2x^2}{b^2}\implies y= \sqrt{ \frac{1- a^2x^2}{b^2} }\\
其实你会发现这个方程确定的是两个函数，况且这个是一个椭圆方程\\
之后把y回代即可
\end{align*}$$
